**GNA**全名**Glycerol nucleic
acid**，中文直譯**甘油核酸**。是一種與[DNA或](../Page/DNA.md "wikilink")[RNA相似的化學物質](../Page/RNA.md "wikilink")，但組成物有所不同。並不存在任何目前已知的自然界生物體內。

GNA的骨架是由許多重複的[甘油](../Page/甘油.md "wikilink")（DNA與RNA為[五碳糖](../Page/五碳糖.md "wikilink")）經由[磷酸酯鍵的連結所組成](../Page/磷酸酯鍵.md "wikilink")。雖然甘油分子只有3個[碳原子](../Page/碳.md "wikilink")，但GNA仍然可比表現出沃森-克-{里}-克鹼基配對（A對T；G對C），而且比起DNA與RNA，GNA的鹼基配對更為穩定，需要較高的融解溫度（*Tm*）才能解開。

## 參考文獻

  -
  - Seita, Tooru; Yamauchi, Kiyoshi; Kinoshita, Masayoshi; Imoto,
    Minoru. Condensation polymerization of nucleotide analogues. Die
    Makromolekulare Chemie (1972), 154:255-261.

  - Ueda, Nasuo; Kawabata, Toshio; Takemoto, Kiichi. Synthesis of
    N-(2,3-dihydroxypropyl) derivatives of nucleic bases. Journal of
    Heterocyclic Chemistry (1971), 8(5), 827-9.

  - Acevedo, Oscar L.; Andrews, Robert S. Synthesis of propane-2,3-diol
    combinatorial monomers. Tetrahedron Letters (1996), 37(23),
    3931-3934.

  - Cook, Phillip Dan; Acevedo, Oscar L.; Davis, Peter W.; Ecker, David
    J.; Hebert, Normand. Synthesis of acyclic oligonucleotides as
    antiviral and antiinflammatory agents and inhibitors of
    phospholipase A2. PCT Int. Appl. (1995), 126 pp. WO 9518820 A1
    19950713 CAN 124:30276 AN 1995:982328

  - Cook, Phillip Dan; Acevedo, Oscar L.; Davis, Peter W.; Ecker, David
    J.; Hebert, Normand. Preparation of ethylene glycol phosphate linked
    oligodeoxyribonucleotides as phospholipase A2 inhibitors. U.S.
    (1999), 39 pp., Cont.-in-part of U.S. Ser. No. 179,970. CODEN:
    USXXAM US 5886177 A 19990323 CAN 130:237811 AN 1999:205354

## 外部連結

  - [Meggers
    Laboratory](https://web.archive.org/web/20070208114031/http://www.sas.upenn.edu/~meggers/research/GNA.html)
  - [Simpler than
    DNA](http://pubs.acs.org/cen/news/83/i12/8312notw8.html) - Chemical
    and engineering news

[Category:核酸](../Category/核酸.md "wikilink")